% !TEX root = ../../thesis.tex
    
%**************************************************************
% Methodology
%*************************************************************
\chapter{Metodologie di Analisi}
    Ai fini di valutare le performance delle soluzioni dei vari modelli applicati sul dataset che rappresenta la latenza media 
    delle richieste a servizi fatti a Infostud, viene proposto l'utilizzo di tre principali approcci metodologici per 
    l'analisi atta all'individuazione di anomalie nel dataset accademico. Le soluzioni verranno analizzate 
    in virtù delle etichette dapprima esistenti sul dataset:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Approccio Statistico (Statistical-based):} L'approccio statistico si basa sulla tradizionale 
              statistica dei dati. In particolare ARMA\cite{arma}, il modello utilizzato per fare inferenza sulle anomalie 
              del prezioso dataset di Infostud, modella le relazioni temporali nei dati attraverso l'uso dell'autoregressione 
              e della media mobile, metodi adatti al fine di modellare le relazioni temporali nei dati; il modello 
              identifica tendenze e autocorrelazioni nelle metriche applicate.
        \item \textbf{Approccio di Apprendimento Automatico (Machine Learning-based):} Nell'ambito dell'apprendimento automatico, 
              è stato scelto l'approccio basato sulle Support Vector Machine (SVM). In particolare, la Support Vector 
              Machine a classe singola (OC-SVM\cite{ocsvm}), un algoritmo che si concentra sull'identificazione di 
              dati fuori dal normale comportamento in grado di tracciare confini decisionali creando due regioni che 
              discriminano, nel caso in questione, le anomalie dalle non anomalie.
        \item \textbf{Approccio di Apprendimento Profondo (Deep Learning-based):} L'apprendimento profondo è particolarmente 
              efficace nell'affrontare problemi di analisi di dati complessi, come le serie temporali.  
              Questo approccio vede applicati due modelli molto recenti: Telemanom\cite{telemanom} e Multi-Scale Convolutional 
              Recurrent Encoder-Decoder (MSCRED\cite{mscred}); entrambi sono modelli basati su reti neurali e sono 
              progettati con lo specifico obiettivo di individuazione delle anomalie in dati multivariati. 
    \end{enumerate}

    Ciascuno di questi approcci contribuisce in modo significativo all'analisi del dataset indispensabile per tutta 
    la comunità Sapienza, fornendo una varietà di strumenti e metodi per esplorare, valutare e interpretare le 
    informazioni contenute nei dati di Infostud. Nel corso di questo capitolo, verranno esaminate in dettaglio 
    le soluzioni di ciascuno dei modelli presi in considerazione.

    \section{Approccio Statistico (Statistical-based)}
        \input{input/chapters/models/arma.tex}

    \section{Approccio di Apprendimento Automatico (Machine Learning-based)}
        \input{input/chapters/models/ocsvm.tex}

    \section{Approccio di Apprendimento Profondo (Deep Learning-based)}
        \input{input/chapters/models/telemanom.tex}
        \input{input/chapters/models/mscred.tex}